<a href="https://github.com/MarcinMoskala/AnkiMarkdown/blob/master/notes/Wiedza::Biologia::Cia%C5%82o_instrukcja">Link</a>

Na podstawie książki Ciało instrukcja obsługi użytkownika Bill Bryson

# Wstęp: Jak zbudować człowieka

@1576535179133
q: Ile razy dziennie średnio się mruga?
a: 14 000

@1576535179182
q: Ile atomów nas średnio tworzy?
a: 7 * 10^48

@1576535179234
q: Jaka cząsteczka stanowi największy % masy naszego ciała?
a: Tlen (61% przestrzeni), bo większość naszego ciała to woda (H2O) a Tlen jest znacznie cięższy od Wodoru. (Tlen waży ~16u, a Wodór ~1u)

@1576535179283
q: Ile zajęłyby płuca jak by je rozprostować?
a: Pokryłyby kort tenisowy

@1576535179337
DNA tworzone jest przez poszczególne {{c1::geny}}. Zbiór {{c1::genów}} nazywamy {{c2::chromosomem}}. Mamy {{c4::23}} {{c2::chromosomy}}. Wszystkie nasze geny tworzą {{c3::genom}}. Nasz cały {{c3::genom}} ma około {{c4::3 miliardy}} par zasad.

@1576535179382
q: Ile mamy chromosomów?
a: 23, z czego 1 określa płeć

@1576535179432
q: Jak duży jest genom?
a: 3*10^9 (3 miliardy) par zasad (bp). To ok 800 MB informacji.

@1576535179495
q: Ile mamy genów?
a: Do 2018 roku odkryto ponad 40 000 genów w DNA jądrowym

@1576535179533
q: Czym jest gen kodujący?
a: Taki który zawiera przepis na białko

@1576535179604
q: Czym jest mutacja?
a: Błędem przy kopiowaniu genu

@1576535179657
q: Jak często dochodzi do mutacji?
a: Średnio raz na miliard znaków, więc 3 razy na podział komórki. Większość mutacji nie ma jednak znaczenia.

@1576535179707
qa: Przeciwciała
aq: Białka które atakują patogeny

@1576535179758
qa: Enzymy
aq: Białka przyspieszające reakcje chemiczne

@1576535179807
Wszyscy ludzie w {{c1::99.9%}} mają wspólne DNA a jednak nie ma 2 takich samych osób. DNA 2 osób różni się w 3-4 milionów miejsc. Każdy ma też średnio {{c3::100}} indywidualnych mutacji - {{c4::nie pasujących do żadnego z rodziców}}.

@1576535179858
Tylko {{c1::2%}} genomu koduje białka i nie wiadomo czym zajmuje się reszta. Prawdopodobnie {{c2::nie ma żadnego powodu istnienia}}.

@1576572000793
q: Ile komórek ma człowiek?
a: 15-724 bilionów (do końca nie wiadomo)

@1576796960200
DNA ma strukturę tzw. {{c1::podwójnej helisy}}, którą można porównać do drabiny. Każdy szczebel składa się z {{c2::pary nukleotydów}}. W genomie człowieka takich szczebli jest ponad {{c3::3 mld}}. Genom człowieka liczy około {{c4::23 tys.}} genów – regionów DNA zawierających informacje, które pozwalają organizmowi na wyprodukowanie białek budulcowych i regulatorowych (o ile są kodujące).

# To co na wierzchu: Skóra i włosy

Skóra jest bardzo ważna.

@1577319068233
q: Formalna nazwa skóry
a: Układ skórny

@1577319068339
q: Jak duża jest skóra?
a: Około 2 metrów kwardatowych, waga 4.5-6.5 kg.

@1577319068437
q: Gdzie skóra jest najcieńsza a gdzie najgrubsza?
a: Najcieńsza na powiekach, a najgrubsza na piętach

@1577319069085
L: Skóra składa się z:
* Wewnętrznej warstwy zwanej skórą właściwą
* Zewnętrznego naskórka
Czyli warstwa rogowa, zbudowana wyłącznie z martwych komórek.<br>
To dość wstrządające że wszystko co sprawia że jesteśmy piękni jest tak na prawdę martwe. Tam gdzie ciało spotyka się w powietrzem wszyscy jesteśmy nieboszczykami.

@1577319069162
q: Skóra i włosy są w większości zbudowane z tego samego materiału:
a: Keratyny <a href="https://pl.wikipedia.org/wiki/Keratyny">Wiki</a>

@1577319069748
L: Mieszki włosowe pełnią dwojaką funkcję:
* Wyrastają z nich włosy
* Wydzielają sebum (łój skórny) tworząc na powierzchni oleistą warstwę
![img](/Users/marcin/Projects/DeckMarkdown/notes/włos.png)

@1577319069836
q: Jak się tworzą zaskórniaki?
a: Gdy się por skóry zablokuje małymi korkami najczęściej z martwej skóry i łoju

@1577319070377
q: Co się dzieje gdy w zablokowany por zostanie zainfekowany?
a: Pryszcz

@1577319070453
q: Jak nazywamy przewlekły stan zapalenia zablokowanyhc porów (pryszcze)?
a: Trądzikiem

@1577319070552
qa: Denat
aq: osoba, która zginęła w wyniku morderstwa, samobójstwa lub wypadku
pot. ktoś bardzo pijany lub zmęczony